\chapter{Requisitos Funcionais}
\label{chap:Implementacao}

\section{Media Stream Server} % (fold)
\label{sec:Media Stream Server}

Para o serviço de televisão do ITV foram estudados dois componentes capazes de prestar o serviço de streaming genérico:

\begin{itemize}
  \item Red5;
  \item VLC.
\end{itemize}

O Red5 é um servidor \ac{RTP} com código fonte livre e escrito em Java. É uma aplicação muito implementada e tem uma fácil instalação e configuração. Permite o streaming de ficheiros vídeo FLV (formato de vídeo do Abobe Flash) e de ficheiros áudio MP3.  De notar que o Flash Player não suporta \emph{streaming multicast}. Por este motivo, o Red5 não permite o \emph{streaming multicast}, apontando, assim, forças para o \emph{repeating-streaming} em \emph{unicast}.

Por sua vez, o famosíssimo reprodutor de vídeo VLC permite o streaming de diversos formatos e opera sob inúmeras plataformas: Linux, Windows, Mac OS X etc. E pode ser utilizado para servidor de streaming dos formatos MPEG-1, MPEG-2 e MPEG4 / DivX. Ganha vantagem face ao Red5 pela possibilidade de actuar como servidor para um único destino – \emph{unicast} – e para um grupo de destinos – multicast. Além disto, é importante, considerar as cartas que o VLC tem dado na área das aplicações multimédia, tendo já sido considerado um dos melhores reprodutores de áudio e vídeo e apresenta actualmente uma equipa de desenvolvimento estável e com um suporte sustentável.

As \emph{streams} multimédia são enviadas pelo componente \emph{Media Stream Server} em \emph{multicast} e \emph{unicast}. Pretende-se, via \emph{multicast}, disseminar os canais visíveis por cada utilizador de acordo com o perfil, já por \emph{unicast} tenta-se implementar uma subscrição \ac{VoD}. Esta última não faz parte dos requisitos iniciais, como tal pode ou não concretizar-se.

Para envio \emph{multicast} explora-se o projeto \emph{VLC}\footnote{\url{http://www.videolan.org/}}, uma espécie de canivete suíço para tratamento de \emph{streams} multimédia. Na possível implementação \ac{VoD} pretende-se utilizar \emph{Red5}\footnote{\url{http://www.red5.org/}}, servidor multimédia especializado no protocolo \ac{RTP} e respetivas variantes.

Neste serviço as \emph{streams} são geridas, convertidas e enviadas para a rede pelo \emph{VLC}. Este componente tem também uma parte ativa no processo \ac{VoD}, visto que, pode servir a \emph{stream} ao \emph{Red5}, caso se verifique necessidade de reconversão do formato.

O funcionamento deste serviço é praticamente autónomo, visto que a programação definida para os diferentes canais permanece em \emph{loop}. A exceção será o serviço \emph{VoD}, este necessita de ativação para dar inicio à reprodução da \emph{stream}. Não se prevê a necessidade de gestão remota para este serviço, mas, caso surja, a implementação passará pela criação de um \emph{web service}.

% section Media Stream Server (end)

\section{Repositório de Dados} % (fold)
\label{sec:Repositorio de Dados}
Os repositórios de dados são utilizados para duas finalidades distintas, centralização da autenticação e armazenamento de informação adjacente. Como plataforma para gestão dos dados relativos aos utilizadores e respetivos perfis, a implementação apoia-se no \emph{OpenLDAP}\footnote{\url{http://www.openldap.org/}}. Para gestão de configurações, históricos de acesso, entre outros, recorre-se a \emph{PostgreSQL}\footnote{\url{http://www.postgres.org/}}.

Não se pretende poluir a base de dados de utilizadores com informações irrelevantes, daí a necessidade de utilização de uma segunda base de dados com características distintas. O modelo de dados até ao momento é algo de incerto, como tal não será incluído nesta versão da especificação.

O acesso a estes repositórios deve manter-se confidencial através de protocolos seguros, por isso, o acesso ao repositório \emph{OpenLDAP} será realizado através de \emph{ldaps} e, acesso ao \emph{PostgreSQL} através de uma \emph{socket} segura. Todas as configurações dos respetivos serviços devem refletir apenas acessos locais ou, a partir de sistemas pré-determinados.

Se numa segunda iteração do projeto se verificar uma grande dependência destes repositórios, será implementado um mediador de acesso ao serviço. O mediador pode materializar-se numa \emph{socket} de acesso, ou mesmo num \emph{web service}. Com uma \ac{API} bem definida e um formato padronizado reconhecido elimina-se a necessidade de diferentes adaptadores de acesso.
% section Repositório de Dados (end)

\subsection{Armazenamento OpenLDAP} % (fold)
\label{sub:Armazenamento OpenLDAP}
O armazenamento dos dados referentes ao utilizador existentes no diretório \emph{OpenLDAP} devem ser armazenados de acordo com os esquemas padrão existentes na distribuição. O utilizador deve ser referenciado como um objeto organizacional definido no esquema \emph{inetOrgPerson}. A nível de armazenamento são referenciados os seguintes objetos,

\begin{itemize}
  \item account
  \item posixAccount
  \item shadowAccount
  \item posixGroup
\end{itemize}

Explorando os objetos referenciados, bem como os respetivos atributos obtém-se uma representação válida para manter utilizadores, credenciais e respetivos perfis ou grupos.
% subsection Armazenamento OpenLDAP (end)

\section{Serviços Básicos de Rede} % (fold)
\label{sec:Servicos Basicos de Rede}
Esta secção refere-se a serviços como \ac{DNS}, \ac{DHCP} ou \ac{NTP}, estes serviços tem como objetivo manter um funcionamento uniforme e previsível de toda a rede. 

O serviço \ac{DNS} configurado em modo iterativo, tem como tarefa manter a zona \emph{mediaflux.com} e operar como cache perante os pedidos de acesso ao exterior. Como plataforma de \ac{DNS} elegeu-se o \emph{BIND9}\footnote{\url{http://www.bind9.net/}}.

O serviço \emph{DHCP} proporcionado pelo software \emph{ISC-DHCP}\footnote{\url{http://www.isc.org/software/dhcp}} gere o aluguer de endereços da rede interna e respetivos clientes.
% section Serviços Básicos de Rede (end)

A nível de sincronização temporal optou-se por \emph{OpenNTPD}\footnote{\url{http://www.openntpd.org/}}. 

Os serviços encontram-se disponíveis para a infraestrutura interna e para clientes externos que pretendam utilizar o sistema. Há no entanto alguma preocupação com a segurança destes serviços, um utilizador mal intencionado pode facilmente comprometer o seu funcionamento, esta é uma situação que será avaliada numa fase final de execução.

\section{Gateway} % (fold)
\label{sec:Gateway}
O sistema é composto por três zonas distintas, a Internet, a infraestrutura interna e o acesso por parte dos clientes. O \emph{Gateway} é o maestro a cargo da gestão de todo este tráfego. Para trazer alguma heterogeneidade ao sistema pretende-se implementar o \emph{Gateway} com \emph{OpenBSD} e explorar as suas capacidades como \emph{firewall} através do \ac{PF}.


O \emph{Gateway} é composto por três componentes distintos,
\begin{description}
  \item[Firewall]~\\
    A gestão do acesso à Internet, aos serviços disponibilizados e dos serviços para o exterior é realizada pelo \emph{Firewall}.
  \item[Proxy]~\\
    Com este componentes pretende-se realizar operações de cache para diminuir a latência de acesso e tráfego dispendido e aplicar filtros de acesso a sites considerados hostis. Implementa-se de forma transparente para que a sua configuração não inclua o utilizador na equação. Como ferramenta pretende-se utilizar o \emph{Squid}.
  \item[IDS]~\\
    Pretende-se com o \ac{IDS} detetar tráfego mal intencionado e, em conjunto com o \emph{firewall} assumir medidas defensivas. Utiliza-se o \emph{Snort} para plataforma de \ac{IDS}.
  \item[VPN]~\\
    Este componente é para utilização puramente administrativa. O administrador do sistema deve utilizar esta via, de forma a conseguir alcançar todos os serviços internos sem nenhum tipo de bloqueio Prevê-se a sua implementação com \emph{OpenVPN}
\end{description}
% section Gateway (end)

\section{ITV Server} % (fold)
\label{sec:ITV Server}
É neste componente que se concentra uma parte do desenvolvimento efetivo da plataforma. Apresenta-se como ponto de entrada no sistema e centro de autenticação para acesso aos serviços fornecidos, é a partir deste serviço que são delegadas as tarefas a todos os outros.

A interoperabilidade é um objetivo que se propõe cumprir, o acesso ao serviço por diferentes clientes é uma premissa para qualquer implementação de um serviço de acesso público. Por isso, o acesso a esta plataforma será completamente orientado ao \emph{browser}.

Quando se fala em \emph{browser} não se deve pensar apenas no \emph{Firefox}, \emph{Chrome} ou \emph{Safari}, mas sim em qualquer componente capaz de aceder a uma localização remota a partir do protocolo \ac{HTTP}. Quer isto dizer, que será uma plataforma disponível através de \emph{web services}, seguindo uma arquitetura \ac{REST}.

O acesso a esta plataforma apoia-se por um servidor web que opera como ponto de acesso para os \emph{web services}, portal de autenticação, designado também de portal cativo e plataforma de gestão. A arquitetura presente neste serviço designa-se de \emph{reverse proxy}, onde um servidor web delega os acessos para um grupo de servidores fora do alcance do exterior.

No cenário proposto são apelidadas várias medidas de segurança com alguma relevância, desta forma, pretende-se munir o projecto ITV com uma forte e leve solução de segurança, quer ao nível de autenticação de utilizador, quer de prevenção de invasões de rede.

Nas seguintes sub-secções são descritas com mais detalhe todas as propriedades deste servidor aplicacional.
% section ITV Server (end)


\subsection{Portal Cativo} % (fold)
\label{sub:Portal Cativo}
Os acessos por parte de clientes não autenticados são remetidos para o portal cativo, a partir desse ponto o utilizador tem a possibilidade de registar-se, autenticar-se perante o sistema ou inquirir a empresa responsável pelo serviço.

O acesso é definido pelas regras existentes no \emph{firewall}, estas são adicionadas e removidas de forma dinâmica pelo servidor \emph{ITV}. Perante uma autenticação e varrimento de segurança bem sucedido o serviço injeta no \emph{firewall} regras que permitem ao cliente acesso às funcionalidades descritas no seu perfil. No caso de uma autenticação ou registo falhado, o utilizador é novamente remetido para o portal.
% section Portal Cativo (end)

\subsection{Validação de Segurança} % (fold)
\label{sub:Validacao de Seguranca}
Um dos processos de autenticação é a validação de segurança de um cliente. O servidor deve realizar a validação de segurança ao realizar um varrimento nas portas de rede existentes no cliente, mas também, caso o cliente permita, um varrimento do sistema de ficheiros. Contudo o segundo passo é apenas possível com permissão do cliente e mediante a existência da aplicação cliente para acesso ao serviço.

Este processo apenas garante a primeira parte da autenticação, o segundo passo define-se pela autenticação via credenciais de acesso num formato permitido pelo serviço.

% subsection Validação de Segurança (end)

\subsection{Autenticação Utilizador} % (fold)
\label{sub:Autenticacao Utilizador}
Sendo este o segundo passo de autenticação, deve apenas ser realizado após o sucesso do primeiro (Secção~\ref{sub:Validacao de Seguranca}). 

O processo de autenticação deve realizar-se através de login e senha, sempre através de um canal de comunicação seguro. Para evitar que o utilizador tenha de introduzir constantemente a sua senha de acesso, a autenticação pode ser efetuada a nível da aplicação. Contudo, o último tipo de autenticação definido deve ser permitido pelo utilizador através da sua página de gestão.

O meio primário de validação do utilizador deve manter-se pelo login e senha, o entanto, podem ser integrados outros processos de autenticação, como por exemplo,  \emph{OpenID}\footnote{\url{http://www.openid.net/}}.

% subsection Autenticação Utilizador (end)

\subsection{Autenticação Através da Aplicação} % (fold)
\label{sub:Autenticacao Atraves da Aplicacao}
O utilizador pode optar pela autenticação da aplicação, este método deve ser negociado com o servidor após uma autenticação bem sucedida por parte do utilizador. Para este processo deve seguir-se a especificação definida pelo protocolo \emph{OAuth}\footnote{\url{http://www.oauth.net/}}.

Esta metodologia permite proteger as credenciais do utilizador, uma vez que este não tem de as fornecer.


% subsection Autenticação Através da Aplicação (end)

\subsection{Acesso ao Sistema} % (fold)
\label{sub:Acesso ao Sistema}
O acesso ao sistema acontece após um processo de autenticação bem sucedido, a autenticação pode ser por parte do utilizador, ou por parte da aplicação. O servidor ITV deve executar no \emph{firewall} um conjunto de comandos cujo intuito é a manipulação de regras.

As regras aplicadas no \emph{firewall} podem refletir-se em permissão de acesso ou bloqueio ao mesmo, caso se verifique abuso ou problemas de segurança. Em caso de autenticação inválida os comandos não devem ser executados.

A via utilizada para fazer com que os comandos cheguem ao serviço, bem como a sintaxe das regras deve ser implementada de acordo com o sistema utilizado.

% subsection Acesso ao Sistema (end)

\subsection{Registo do Utilizador} % (fold)
\label{sub:Registo do Utilizador}

O registo de um utilizador não registado pode ser feito quer na aplicação cliente quer no \emph{browser}. Nesta fase são solicitados alguns dados do utilizador que são armazenados na base de dados referida na Secção~\ref{sec:Repositorio de Dados}. Contudo, na componente web o utilizador terá ao dispor uma área de administração onde pode personalizar algumas opções do funcionamento do ITV ou definir algumas preferências pessoais.

% subsection Registo do Utilizador (end)

\subsection{Canais Disponíveis} % (fold)
\label{sub:Canais Disponiveis}
O serviço ITV, perante pedido por parte do cliente, deve fornecer a lista de canais disponíveis. O acesso à lista de canais deve ter em conta o perfil do cliente.

A informação contida numa resposta com a lista de canais deve conter nome do canal, grupo \emph{multicast} a partir de onde está a ser emitido e respetiva porta. O cliente pode também inquirir o serviço sobre possíveis emissões \ac{VoD}, a resposta obtida deve refletir informações sobre o programa a ser emitido, sinopse e como subscrever.

% subsection Canais Disponíveis (end)

\section{Acesso Físico à Rede} % (fold)
\label{sec:Acesso Fisico a Rede}
O acesso por parte dos clientes deve contar com uma infraestrutura que permita o acesso através de um cabo de rede, mas também através de \emph{wireless}. O serviço deve garantir a configuração inicial dos respetivos clientes, neste sentido e uma vez configurado, o cliente deve ser capaz de aceder à área de boas vindas do serviço.

Esta garantia é essencial para o funcionamento da plataforma, sem este acesso o cliente não terá possibilidade de registo ou autenticação, como tal, este acesso é imperativo.
% section Acesso Físico à Rede (end)
